高投票率創爆冷結果 馬爾代夫大選 親華總統落敗

2018年09月25日

高投票率創爆冷結果
馬爾代夫大選 親華總統落敗

索利赫（左）爆冷勝選，跟競選拍檔納西姆（右）開心慶祝。美聯社

印度洋旅遊勝地島國馬爾代夫的總統大選，結果出人意料。親印度反對派候選人索利赫（Ibrahim Mohamed Solih）以逾16個百分點的差距，擊敗親華專制總統亞明（Abdulla Yameen）。選前憑高壓手段佔盡優勢仍大敗的亞明，不得不承認落敗，承諾和平交出權力。

馬爾代夫選委會宣佈前天投票的初步點票結果，指投票率為89.2%，索利赫得票逾13.4萬張，得票率58.3%，亞明得票9.6萬，得票率41.7%。選委會指正式結果將按憲法下周日公佈，留一周時間讓政黨提選舉訴訟。

亞明在國內外催促下，昨午發表電視講話認輸：「馬爾代夫人民已決定要甚麼，我承認昨天的結果。今天較早前我已見被馬爾代夫選民選為下任總統的索利赫，恭賀了他。」他將留任至11月17日五年任期完結，承諾會讓權力順利交接。

漁業部長沙尼亦在Twitter指這是國家「新一章開始」，「請原諒我們的過錯，給我們的領袖力量去抵抗不信事實的誘惑」。

「人民想有和平公義」

昨日凌晨已宣佈勝選的索利赫，指這是「開心、希望和歷史時刻」，「訊息很響亮和明確，馬爾代夫人民想有轉變、和平和公義」，並呼籲亞明釋放數十名政治犯。

索利赫的支持者昨早在首都馬累上街慶祝，揮舞馬爾代夫國旗和索利赫領導的馬爾代夫民主黨黃色黨旗，在街上擁抱、起舞和響車號，喜氣洋洋。監察組織「透明馬爾代夫」項目統籌員托拉勒表示：「人們沒預期有這樣的結果。縱然在這高壓環境，人民仍道出心中所想。」

馬爾代夫這五年在亞明治下，經濟和人均壽命都有增長，但民主人權倒退，國內的反對派領袖，多數不是收監就是流亡海外，兩名裁定釋放反對派人士的大法官亦成階下囚。

亞明昨日承認敗選，承諾會確保政權順利交接。路透社

在野黨團結逆境取勝

在「蜀中無大將」下，國內知名度一般的索利赫被四個反對黨推舉為「共主」出選，但當地傳媒害怕踏地雷，不敢多報道他的消息。大選前夕，警方搜查他的競選辦公室，政府只准少數外國傳媒入境採訪，又拒獨立國際觀察員監察選舉，種種高壓條件，令外界對索利赫當選不抱厚望。

索利赫能在逆境取勝，看來是他逐家拍門拉票和在集會承諾推動人權和法治，打動了選民，踴躍投票令投票時間延長三小時。39歲資訊科技企業東主費薩爾表示：「易卜（索利赫）跟亞明是完全不同的人，亞明是個殘暴獨裁者，易卜則是個溫和的人，願聽所有人意見。」但他也說想不到亞明會輸，因他控制司法和執法機構，到最後一刻仍看來會以舞弊扭轉乾坤。

跟中國爭奪對馬爾代夫影響力的印度，昨天率先表示「衷心恭賀」索利赫當選。美國國務院亦在亞明未認輸前，呼籲他尊重選民意願。中國昨天暫未有反應。

美聯社/法新社/路透社

下一則
下一則
關乎中印爭霸 一帶一路投資或告吹

關乎中印爭霸 一帶一路投資或告吹

形象冷靜親和 改革舵手爭民主

鐵腕打擊政敵 為保政權囚胞兄

全球趨勢

今朝Cctvb:有分析指不會影響中國影響力

中國或成最大贏家

邊個選贏都係贏

土共：點解當初要俾個反對派入閘

聽話就唔洗還錢